# SyaunFont
旧字体(舊字體、康煕字典體)フォント  


普通に文字を入力するだけで、舊字體で表示。  
IPAexフォント( https://moji.or.jp/ipafont/ )を變更。したがってライセンスはIPAフォントのライセンスに從います。これは商用利用可能なライセンスです。  

とりあえずの名稱＝「社運フォント」  
SyaunMinchoR.ttf = 「社運明朝」  
SyaunGothicR.ttf = 「社運ゴシック」  
SyaunMinchoM.ttf = 「社運明朝Monospace」(等幅フォント)  
SyaunGothicM.ttf = 「社運ゴシックMonospace」(等幅フォント)  

拔け・閒違い・ご要望があればお知らせください。  

## インストール
・ttf ファイルをダウンロード
・各OSのやり方でフォントをインストール

## 特徵
・ちゃんと正しく「示へん」にしています。  
・「くさかんむり」を分割しています。  
・「しんにょう」は點2つです。  


## sample
version 0.1  
![サンプル1](https://gitlab.com/koniti/SyaunFont/uploads/1fe9f201aeb7f24dd0340dc3d7629a28/syaun_sample_01.png "サンプル1")  

version 1.0  
![サンプル2](https://gitlab.com/koniti/SyaunFont/uploads/0fa69b08cfd8347ce5ba40f155aaba79/syaun_sample_02.png "サンプル2")  


## 注意點(別の字)
本來別の字を違う意味で使用している場合、字體を入れ替えあり。

・「予」(U+4E88)と「豫」(U+8C6B)  
　字體はそのまま。  
　「予」は「私」という意味の字で、論語などみると使われていますね。  
　「豫」は「あらかじめ」という意味。「伊豫の國」を「伊予」と書くのは代用。多分昔の人が「豫」を書くのが面倒くさくなり代用したのでしょうね。  

・「台」(U+53F0)と「臺」(U+81FA)  
　字體を變更。  
　「台」は、我々がよく知る"物を載せる器具"の意味の他に、「怡」(U+6021)の原字で「よろこぶ」という意味もあり。日本では「よろこぶ」の意味では使われていないため、字體を入れかえ。  
　「台」(U+53F0)の字體は、Private Use Area の U+10FF02 に移動。  


・「姫」(U+59EB)と「姬」(U+59EC)。  
　字體を變更。  
　「おひめさま」は、本當は「姬」(U+59EC)の方。  
　日本で使用されている「姫」(U+59EB)は、康熙字典によると「慎む」という意味。  
　日本では閒違って利用されていますが、「姫」(U+59EB)は本當の意味で全く使用されていないと考え、字體を入れ替えました。  
　「姫」(U+59EB)の字體は、Private Use Area の U+10FF00 に移動。  


・「体」(U+4F53)と「體」(U+9AD4)。  
　字體を變更。  
　「体」は「そまつな」という意味。日本ではこの意味で使われていないため、「體」(U+9AD4)の形に變えました。  
　「体」の字體は、U+10FF01 に移動。  


・「芸」(U+82B8)と「藝」(U+85DD)。  
　字體を變更。  
　本來、「げいごと」は藝。
　「芸」は別の文字で音は「うん」、意味は「くさぎる、草を刈る」の字。  
　日本では、ほとんど「げいごと」で使用されるため、字體を入れ替えました。  
　「芸」はU+10FF03 に。  


・「豊」(U+8C4A)と「豐」(U+8C50)。  
　本來は別の字。  
　「豊」(U+8C4A)は「レイ」で、醴(甘酒)の元の字。  
　「豐」(U+8C50)は「ホウ」で、多くの穀物類を盛った絵。  
　日本では「レイ」で使われないため、「ホウ」にした。  
　「豊レイ」はU+10FF04 に移動。  


### 私用領域(Private Use Area)に作った文字
- 姫 U+10FF00
- 体 U+10FF01
- 台 U+10FF02
- 芸 U+10FF03
- 豊 U+10FF04
- 兼を八にした字體 U+10FF05
- 饗 U+10FF06
- 嚮 U+10FF07
- 卿 U+10FF08
- ⿰王册 U+10FF09
- ⿱竹册 U+10FF0A
- ⿰𧾷册 U+10FF0B
- ⿱𦭝冖 U+10FF0C


## 注意點2
・「月」、「肉」、「舟」の書き分けはできてません。  
・Regularフォントと Monospace(等幅フォント)の違いは、アルファベット系列の文字の幅だけです。漢字やひらがなは兩者同じです。  
・豊、普(並) が使われている文字、どうしましょうかねぇ...  



## Chnagelog
・2017-06-25: v.0.1。テスト公開。明朝のみ。  
・2017-07-07: v.0.2。テスト公開。ゴシック。  
・2017-07-16: v.1.0。Release  
・2021-01-26: v.1.14。Release。易経、論語の文字追加。  
・2021-01-29: v.1.15。Monospaceのフォント名定義修正。



## 變更したい人向けの情報
- FontForge ( https://fontforge.github.io/ )を利用しています。v.1.16からは、FontForge 2019-08-01 以上必要  
- ~~Githubでは、upload size が 50M と制限されています。~~  
- ~~TTFの為のヒントを sfd ファイルに作ると、90MB 弱になり、生では upload できませんでした。よってヒントは削除しました。~~ (GitLabに變更したらcommitできるようになったため、今はヒント付けています。)  
- IPAexフォントを編集してつくっています。
  - 最初に replace_by_subtable.py を使用してグリフを入れ替えました。ある文字に異體字の指定があった場合、そのフォントのグリフををコピーしました。その後は手作業でチマチマと^^;;  
  - tools/gen_ttf.pe : sfdファイルからttfを作成。  
  - tools/gen_hints_ttf.pe : sfdファイルからttfを作成。ヒントをつくる。  
  - tools/replace_by_subtable.py : 異體字をコピー。  
  - tools/utf8-unicode.rb : 入力文字を Unicode に。逆は ruby -e 'p "\u793e"' 等で可能   



## その他
・"異體字セレクター使えよ" ＞ そういうものもありますね〜。現狀(2017)ではまともに普及していないと思い、このような實裝にしました。今はフォント指定を變えるだけのほうが樂。  

・"Unicodeって、全ての字を網羅するものでは？" ＞ そういう看板ですね。實質は不十分。今のUnicodeの日本語文字規格だと、例えば、くさかんむりが繫がった字形です。無いんですよ、Unicodeに。くさかんむり、しめすへん、しんにょう、肉/月/舟、牙、匹、韋、異、観、臣、成、...あれもこれも不十分どころか全く足りず、全然使えません。規格、常用漢字の定義のため、世の中で作られているフォントにも字形が存在しません。  

・このままでは漢字の意味や形が殘らない、少しでも殘しておきたい、ということで作成しています。いえ、本當は自分が欲しかっただけです。  

